\documentclass[brazil,11pt]{article}
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3cm,right=3cm]{geometry}
%\usepackage{artigos}
\usepackage{url}
\usepackage{color}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

A codificação musical é a busca da representação de elementos
sonoros. Exemplos simples de codificações incluem a representação das
notas musicais por letras (C para dó, D para ré, e assim por diante)
ou números (0 para dó, 1, para dó$\sharp$, 2 para ré, e assim por
diante). Codificações musicais têm sido usadas desde os primeiros
esforços do homem para transcrever sons. Ainda que a codificação
musical não esteja limitada à aplicações para computador é nessa área
que encontramos o maior número de pesquisas, dadas as possibilidades
de processamento oferecidas pelo computador
\cite[p.~3--5]{selfridge-field97:beyond}. Existem codificações para
performance (e.g. MIDI), síntese sonora (e.g. Csound), jogos
(e.g. \textit{Music Macro Language}), notação musical
(e.g. \textit{Common Music Notation}, SCORE, GUIDO), braile,
bibliografia musical (e.g. Plaine, Easie) e análise de canções
folclóricas (e.g. Essen, FRELMUS). Novas codificações como SDML e
MusicXML \cite{good01:musicxml} em geral lidam apenas com elementos de
notação como compasso, notas, durações, etc. Tem se dado uma grande
relevância para o desenvolvimento de sistemas para retornar dados a
perguntas por ``melodias cantadas'' \cite{uitdenbogerd00:music} e a
criação de ferramentas para procura em bibliotecas digitais,
retornando dados como gênero, tempo, executante, compositor, etc.
\cite{clausen00:proms,dunn00:beyond,bainbridge03:analysis}. Algumas
pesquisas lidam com o conceito de ``unidades composicionais''
\cite{berggren97:beyond-chapter} e reconhecem a necessidade de agrupar
a representação em unidades como ``frases'' \cite{rol00:xml4mir},
contudo não é de nosso conhecimento nenhuma pesquisa envolvendo uma
codificação específica para definir estruturas musicais em um nível
mais alto de abstração. Um trabalho semelhante \cite{holger01:guido}
usa o formato GUIDO, não tem abstração de alto-nível e seu objetivo
principal é o de codificação para banco de dados, não de estruturas
musicais.

O Humdrum foi criado para facilitar a possibilidade de propor
perguntas e respostas à questões relacionadas a pesquisa no campo
musical \cite{selfridge-field97:_humdr_and_kern}. Ele pode extrair
trechos usando expressões regulares ou através do comando
\texttt{extract}, que extrai colunas dentro da representação
``tabular'' do Humdrum \cite{huron99:music_resear_using_humdr}. Ele
provê grande extensibilidade, contudo não de uma maneira padrão
(existem mais de 40 formatos). O \textit{Themefinder}
(\url{www.themefinder.org}) é um exemplo de uso do Humdrum. Ele
permite a busca por notas, intervalos, grau da escala, e
contorno. Essa é uma demonstração da limitação desse tipo de
codificação que lida apenas com elementos como compasso, notas,
durações, etc, conforme citamos anteriormente. Apesar de novas
\textit{spines} (uma coluna com informação) poderem ser criadas é
difícil criar representações em um nível mais alto de abstração.

O MusicXML foi criada para ser uma representação para notação
intercambiável entre diferentes representações. Ela possui suporte
para notação musical, performance, análise, e extração de
dados. Contudo ela foi criada para ser ``suficiente'' e não
``otimizada'' para essas aplicações \cite{good01:musicxml}. O MusicXML
não só não possui abstrações em níveis mais alto como explicitamente
divide a representação em compassos, tornando difícil a representação
de estruturas que englobam partes de compassos.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib/bibliography,bib/bib-mir}

\end{document}
